\documentclass[12pt,titlepage]{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage[a4paper,lmargin={4cm},rmargin={2cm},
tmargin={2.5cm},bmargin = {2.5cm}]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lscape}
\usepackage{longtable} 
\usepackage{booktabs}
\input{Makros}

\begin{document}
\title{DevOps meets OSS: Automatisierte Integration von OSS in die DevOps-Produktentwicklung\\}
\author{Claudia Arnold}

\maketitle

\begin{abstract}
   Unter dem Begriff OSS bekannt, bietet die Open Source Software eine Reihe an Möglichkeiten im Bereich der Softwareentwicklung. Durch die sinkenden Nutzungesbescchränkungen im Vergleich zur konventioneller Software gilt OSS als ein Instrument zur schnellen Integration von Software in die eigene Entwicklung.  
   \dwi{hier kommt noch mehr oder? könnte sich lohnen dies mal im gesamtscope der arbeit zu formulieren um sich den rahmen bewusst zu machen.}
\end{abstract}

\newpage  
\begin{center} 
    \vspace*{\fill}
    \textit{‘Free software’ is a matter of liberty, not price. To understand the concept, you should think of ‘free’ as in ‘free speech,’ not as in ‘free beer’.}
    \newline
    \newline - Richard Matthew Stallman
    \vspace*{\fill}
\end{center}

\newpage
\dwi{also es ist der knaller was du hier an wissen angehäuft hast, respekt. da hast du eine ordentliche recherche gemacht.
die aufgabe ist allerdings jetzt, das wissen auf ein transportierbares maß zu reduzieren und zu fokussieren
- hier gilt qualität vor quantität, und das ist auch ein wesentlicher teil deiner leistung. nicht alles was du 
zum thema weißt muss notwendigerweise als text in deine arbeit, hier und da liest es sich als ob du in einem paper ein
für dich wertvolles konzept gefunden hast du dann einen satz dazu irgendwo einfügst wo er am besten passt.
hier sind gezielte referenzen und knackige sätze noch viel wertvoller. du weißt .. es muss immer einer arbeiten, der autor oder der leser.
und je weniger der leser arbeiten muss desto besser ist deine arbeit. du schreibst ja auch (noch?) keine doktorarbeit :-)}
\section{Einleitung}
\input{Einleitung.tex}

\subsection{Problemstellung}
\input{Problemstellung.tex}

\subsection{Ziel und Fragestellung}
\input{ZielundFragestellung.tex}

\subsection{Aufbau dieser Arbeit}
\input{AufbaudieserArbeit.tex}


\section{Fachlicher Rahmen}
\input{FachlicherRahmen}

\subsection{DevOps}
\input{DevOps.tex}

\subsubsection{Hintergrund}
\input{HintergrundDevOps.tex}

\subsubsection{Der Begriff 'DevOps'}
\input{BegriffDevOps.tex}

\subsubsection{Grundlagen}
\input{GrundlagenDevOps.tex}

\subsubsection{DevOps-Kultur}
\input{DevOpsKultur.tex}

\subsubsection{Entwicklungszyklus innerhalb DevOps}
\input{DevOpsLifecycle.tex}

\subsubsection{Continuous Everything als DevOps-Methoden}
\input{DevOpsMethoden.tex}

\subsubsection{Integrierte Infrastruktur (Toolchain)}
\input{DevOpsToolchain.tex}


%Working: Last step, tbd
\subsection{OSS}
\input{GrundlagenFOSS.tex}

\subsubsection{Entwicklungen und Unterscheidungen von Software}
\subsubsection{Freiheiten als Merkmale von FOSS}
\subsubsection{Nutzungsrechte an FOSS}
\subsubsection{Lizenzarten und Lizenzmodelle für FOSS}
\subsubsection{Urheberrechtliche Aspekte}
\subsubsection{Vertragrechtliche Aspekte}
\subsubsection{Kritische Betrachtung bei der Verwendung von FOSS}



\section{OSS meets DevOps}
\input{OSSmeetsDevOps.tex}

\subsection{Integration von OSS in die DevOps-Produktentwicklung}
In diesem Rahmen wurde zunächst der derzeitige IST-Zustand mittels BPMN \dwi{ist doch wurscht mit was, oder?} modelliert und der künftige SOLL-Zustand durch die Verwendung der OSS angepasst.

\subsubsection{Betrachtung des IST-Zustandes des Softwareentwicklungsprozesses}
\input{IST_IntegrationOSSDevOpsProdukt.tex}

\newpage
\subsubsection{Anpassungen des IST-Zustandes durch die Verwendung von OSS}
\input{SOLL_IntegrationOSSDevOpsProdukt.tex}

\subsection{Umfang der Integration anhand festgelegter Szenarien}
\input{UmfangSzenarien.tex}

\subsection{Manuelle Überprüfung basierend auf einer Checkliste}
\input{ManuelleCheckliste.tex}

\section{Proof of Concept}
\input{ProofofConcept.tex}

\subsection{Anforderungsdefinition}
\input{Anforderungsdefinition.tex}
%Hier das Plugin von Michael Haas erklären und warum es nicht geworden ist. 
% hier der Vergleich von verschiedenen Open-Source-Scannern 
\subsection{Konzeption}
\input{Konzeption.tex}
%Maven Vorstellung und deren funktionsweise (UML)
%UML-diagramm zur besseren Darstellung
\subsection{Implementierung}
\input{Implementierung.tex}
% Entwicklung starten und die Funktionalitäten beschreiben 
\subsection{Evaluation}
\input{Evaluation.tex}

%Automatisierter OSS-Check
%Möglichkeiten, die bestehen, zur automatisierten Einbindung 
%--> Tool M.Haas(Schlecht bis sehr schlecht)
%--> Fertiges Tool implementieren(Wo genau?Anforderungen?, Unterstützung von wem)
%--> Eigene Entwicklung :'( )
%--> Letzte aber unschöne Lösung: Theoretische Implementierung 
%--------> Verbindung zwischen M.Haas Tools und gängigen Tools nicht ganz klar => 1. Excel-Format, 2. Verschiedenartig
%Tool-Vergleich(Konzeption), Analyse des Tools, Validierung/Evaluation 
%einbindung in den Prozess(Soll)
%Sicherstellung der Transparenz des DevOps-Teams


\section{Schlussfolgerung und Ausblick}
\input{SchlussfolgerungUndAusblick.tex}





\newpage
\bibliography{Literatur}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}


