Um das Themenfeld der Verwendung von OSS in den DevOps-Prozess in einem festen Rahmen erfassen zu können, musste zunächst der Umfang dieser Problemstellung reduziert werden.  

In diesem Rahmen wurde der Umgang mit der Nutzung von OSS, insbesondere im Hinblick auf die Lizenzmodelle auf drei Szenarien beschränkt. 

Diese stellen zunächst drei Ausgangssituationen dar, unter welchen Bedinungen OSS verwendet werden darf und welche Einschränkungen dabei getroffen werden müssen.   

\paragraph{Szenario 1: Verwendung von OSS zur Testzwecken}

Bei dem ersten Szenario beschränkt sich die Nutzung von OSS ausschließlich auf Unterstützung- oder Testzwecke wie bespielsweise Treiber. 

Dementsprechend soll dieses Szenario verdeutlichen, dass die Verwendung von OSS ausschlißlich als Werkzeug fungiert und keine Abhängigkeit zwischen der Funktionalität und der verwendeten OSS-Komponente stattfindet. 

Würde die OSS wegfallen, wäre die Funktionalität des Projekts weiterhin gewährleistet. 

Ferner werden keine Kopien des Original-Quellcodes innerhalb eines Repositorys hochgeladen, sowohl manuell als auch mittels Skript. 

Infolge der ausschließlichen Unterstützungsfunktion erfolgt innerhalb dieses Szenarios keine Auslieferung der Komponete an den Kunden. 

\paragraph{Szenario 2: Verwendung von OSS-Bibliotheken als Referenz}

Im Rahmen des zweiten Szenarios werden OSS-Bibliotheken über API-Aufrufe innerhalb des entwickelnden Quellcodes referenziert und blieben daher unverändert. 

Ferner wird der Quellcode der OSS-Bibliothek während des Builds und Deployments nur vorübergehend heruntergeladen, um die ausführbare Datei zu erstellen. 

Da die Bibliothek ausschließlich als Referenz verwendet wird, werden wie bei Szenario eins keine Kopien des originalen Quellcodes der Bibliothek innerhalb eines Repositorys hochgeladen.

Da viele Systembibliotheken unter ein starkes Lizenzmodell fallen, kann das bestehende Projekt mit der entsprechenden Bibliothek durch die Referenzierung zu einem Programm zusammengeführt werden und fällt unter die Verbindung \textit{statisches Verlinken}. \cite[S. 211]{jorg_it-vertrage_2007}

Es entsteht demnach eine direkte Verbindung zu einer lizensierten OSS. 

Aus diesem Grund sollten innerhalb dieses Szenarios weitgreifend auf OSS-Komponenten mit einem starken Copyleft vermieden werden. 

\paragraph{Szenario 3: Verwendung von OSS als modifizierter Quellcode}

Innerhalb des letzten Szenarios findet eine tatsächliche Integration der OSS innerhalb der Entwicklung des Projekts statt.

In diesem Rahmen wird der Quellcode heruntergeladen, entsprechend den Anforderungen angepasst und letztlich in das Repository hochgeladen. 

Dies kann sowohl auf eine reine Modifikation des Quellcodes oder die Erstellung neuer Dateien basieren.  

Ab diesem Zeitpunkt ist die Berücksichtigung der Lizenzmodelle essentiell, wodurch bestimmte Bedinungen erfüllen werden müssen. 

Um weitgreifende Folgen zu vermeiden, sollten in diesem Szenario auschließlich OSS verwendet werden, die kein Copyleft oder teilweise ein beschränktes Copyleft aufweisen.

Jedes File, welches modifiziert oder neu erstellt wurde, muss zur Kennzeichnung einer Modifikation mit einem Header-Kommentar versehen werden.

%Frage an Daniel: Szenarios grafisch darstellen?????